\chapter{Теоретическая информация}\thispagestyle{fancy}
\section{Глубокие нейронные сети}\label{dnn}

В классическом машинном обучении важные экспертные знания вводятся вручную, однако затем система обучается, организуя вывод данных на основании самостоятельно изученных признаков. Этот тип машинного обучения широко используется для решения простых задач распознавания объектов. При проектировании таких систем большая часть времени тратится на выбор верного обучающего набора данных. Когда знания экспертов удается формализовать, то для получения выходных данных используется обычный классификатор.\\

По сравнению с классическим машинным обучением обучение представлениям делает шаг вперед и исключает необходимость формализации знаний экспертов. Все важные закономерности система определяет самостоятельно на основании введенных данных (как, например, в нейронных сетях).\\


\textbf{Глубокое обучение} – это часть более широкого семейства методов машинного обучения – обучения представлениям, где векторы признаков располагаются сразу на множестве уровней. Эти признаки определяются автоматически и связывают друг с другом, формируя выходные данные. На каждом уровне представлены абстрактные признаки, основанные на признаках предыдущего уровня. Таким образом, чем глубже мы продвигаемся, тем выше уровень абстракции. В нейронных сетях множество слоев представляет собой множество уровней с векторами признаков, которые генерируют выходные данные.\\

Глубокие нейронные сети с прямым распределением(\textit{NetworksDeep feedforward networks}), также называемые многослойными перцептронами(\textit{multi-layer perceptrons}) - это квинтэссенция глубокого обучения \cite{Goodfellow-et-al-2016-Book}. \\

Целью глубоких нейронных сетей является аппроксимация некоторой функции $f^*$. Например, для задач классификации функция $ y=f^*(x) $ отображает входные данные $x$ в категорию $y$. Нейронная сеть определяет отображение $y=f(x,\theta)$ и выводит значение параметров $\theta$ которые дают лучшую аппроксимацию функции $f^*$.\\

Эти сети называются сетями с прямым распространением потому что информация в сети струиться через вычисляемую функцию от исходных данных $x$ через промежуточные результаты к $y$. В сети нет обратных связей через которые выходные данные слоя передаются ему самому на вход. Если добавить такие связи в сеть, получим новый класс нейронных сетей - рекуррентные нейронные сети, о которых сказано в \ref{RNN}. \\

Глубокие нейронные сети с прямым распространением информации называются сетями, потому что обычно они представляются в виде сочетания многих разных функций меньшей сложности. Это сочетание обычно представляется в виде ациклического ориентированного графа, описывающего как функции сочетаются друг с другом\\

Например, задано 3 функции $f^{(1)}(x)$,$f^{(2)}(x)$,$f^{(3)}(x)$, которые скомпонованы в цепочку для образования сложной функции $f(x)=f^{(1)}(f^{(2)}(f^{(3)}(x)))$. Эта цепочка-наиболее часто используемая структура нейронных сетей. В данном случае $x$ - входные данные, $f^{(1)}$, $f^{(2)}$, $f^{(3)}$ соответственно первый, второй и третий слои нейронной сети, а $f(x)$ - это выходной слой. Общая длинна такой цепочки называется \textbf{глубиной} нейронное сети. Отсюда возник  термин глубокое обучение.\\

Во время обучения нейронной сети, мы управляем функцией $f(x)$ для наилучшего приближения к функции $f^*(x)$. Тренировочные данные обеспечивают нас приблизительными значениями функции $f^*(x)$ вычисленных в различных точках пространства входных данных. Каждый пример из входных данных $x$ сопровождается меткой $y \approx f^*(x)$. Тренировочные примеры напрямую указывают что должно быть на выходном слое нейронной сети в каждой точке $x$; выходом должна быть метка $y$. Поведение слоев, кроме входного и выходного, не указывается тренировочными данными. Обучающий алгоритм должен решать, что должен делать каждый из этих слоев для получения необходимого результата в выходном слое. Так как входные данные не управляют этими слоями, эти слои называются \textbf{скрытыми слоями} нейронной сети.\\

Каждый скрытый слой нейронной сети обычно содержит векторное значение. Размерность этих скрытых слоев определяет \textbf{ширину} нейронной сети. Вместо того чтобы рассматривать каждый скрытый слой как один элемент выполняющий функцию, принимающую на вход и выдающую на выход вектор, его можно рассмотреть как набор элементов работающих параллельно и выполняющих функции, принимающие на вход вектор и выдающие скаляр в качестве результат. Идею использованиям слоев представлена в виде векторных значений перенята из нейробиологии. Выбор функций $f^{(i)}(x)$ используемых для вычисления этих представлений тоже была в некоторой мере вдохновлена наблюдениями функций, вычисляемых биологическими нейронами.\\

Однако, сегодня исследования нейронных сетей управляются многими математическими и инженерными дисциплинами, и их целью. не является идеальное моделирование работы мозга. Лучше вместо представление нейронных сетей как модели мозга, представлять их как устройства, аппроксимирующие функции для достижения статистического обобщения, иногда опираясь на некоторые идеи перенятые из нейробиологии.\\

Понять нейронные сети можно еще одним образом. Начав с линейной модели, рассматривать ограничения модели и пути их преодоления. Линейные модели, такие как линейная или логистическая регрессия, привлекательны потому что они могут быть эффективны и надежны в некоторых случаях\cite{Goodfellow-et-al-2016-Book}. Очевидным же недостатком линейных моделей является то что они могут аппроксимировать только линейные функции, для более сложных функций их нельзя использовать. Для расширения линейной модели, чтобы она могла представлять нелинейные функции от $x$, мы можем применить линейную модель не к самим входным данным $x$, а к их некоторому линейному отображению $\phi(x)$, где $\phi$ нелинейно.\\

Возникает вопрос: как выбрать отображение $\phi$. Можно использовать один из следующих вариантов.
\begin{enumerate}
\item Очень обобщенное $\phi$, такое как бесконечномерное $\phi$, неявно используемое методами, основанными на радиально-базисных ядрах функций %WTF???

\item Вручную разработать необходимое отображение $\phi$. До появления глубокого обучения, это было основным подходом к задачам распознавания образов. Такой подход требует многолетней работы исследователей для каждой задачи. И методы используемые в одной области, например в компьютерном зрении, слабо применимы в другой, например в распознавании речи.

\item Общий подход используемый в глубоком обучении. В этом случае, мы имеем модель $y=f(x;\theta;w)=\phi(x;\theta)^Tw$. В данной модели параметры $\theta$ используются для выбора отображения из широкого класса функций, а параметры $w$ определяют отображение из $\phi(x)$ в желаемые выходные данные. После представления отображения $\phi$ в параметризованном виде $\phi(x; \theta)$ используется один из алгоритмов оптимизации для нахождения значений $\theta$ представляющих хорошее отображение.
\end{enumerate}



\subsection{Общий подход}
Для решения любой задачи с помощью нейронных сетей можно следовать алгоритму, приведенному ниже:
\begin{enumerate}
	\item Постановка задачи
	\item Сбор тренировочных данных
	\item Проектирование архитектуры нейронной сети.
	\item Выбор алгоритма оптимизации
	\item Проведение обучения нейронной сети
	\item Оценка результатов обучения, и по необходимости повторение шагов 1-5
\end{enumerate}


\paragraph{Сбор данных}\label{collect}

Выбор данных для обучения сети и их обработка является самым сложным этапом решения задачи. Набор данных для обучения должен удовлетворять нескольким критериям:

\begin{itemize}
\item \textbf{Репрезентативность} — данные должны иллюстрировать истинное положение вещей в предметной области;
\item \textbf{Непротиворечивость} — противоречивые данные в обучающей выборке приведут к плохому качеству обучения сети.
\end{itemize}
Исходные данные преобразуются к виду, в котором их можно подать на входы сети. Каждая запись в файле данных называется обучающей парой или обучающим вектором.
Обучающий вектор содержит по одному значению на каждый вход сети и, в зависимости от типа обучения (с учителем или без), по одному значению для каждого выхода сети. Обучение сети на «сыром» наборе, как правило, не даёт качественных результатов. Существует ряд способов улучшить «восприятие» сети.

\begin{itemize}
\item Нормировка выполняется, когда на различные входы подаются данные разной размерности. Например, на первый вход сети подаются величины со значениями от нуля до единицы, а на второй — от ста до тысячи. При отсутствии нормировки значения на втором входе будут всегда оказывать существенно большее влияние на выход сети, чем значения на первом входе. При нормировке размерности всех входных и выходных данных сводятся воедино;
\item Квантование выполняется над непрерывными величинами, для которых выделяется конечный набор дискретных значений. Например, квантование используют для задания частот звуковых сигналов при распознавании речи;
\item Фильтрация выполняется для «зашумленных» данных.
\end{itemize}
Кроме того, большую роль играет само представление как входных, так и выходных данных. Предположим, сеть обучается распознаванию букв на изображениях и имеет один числовой выход — номер буквы в алфавите. В этом случае сеть получит ложное представление о том, что буквы с номерами 1 и 2 более похожи, чем буквы с номерами 1 и 3, что, в общем, неверно. Для того, чтобы избежать такой ситуации, используют топологию сети с большим числом выходов, когда каждый выход имеет свой смысл. Чем больше выходов в сети, тем большее расстояние между классами и тем сложнее их спутать.\\

Вопрос о том, сколько наблюдений нужно иметь для обучения сети, часто оказывается непростым. Известен ряд эвристических правил, увязывающих число необходимых наблюдений с размерами сети (простейшее из них гласит, что число наблюдений должно быть в десять раз больше числа связей в сети). На самом деле это число зависит также от (заранее неизвестной) сложности того отображения, которое нейронная сеть стремится воспроизвести. С ростом количества переменных количество требуемых наблюдений растет нелинейно, так что уже при довольно небольшом (например, пятьдесят) числе переменных может потребоваться огромное число наблюдений.\\

В некоторых случаях объем доступных данных очень ограничен, число наблюдений может быть на порядок меньше числа параметров в нейронной сети. Для обучения моделей на таких малых объемах, можно использовать подход, называемый \textbf{переходом обучения}(transfer learning) \cite{DBLP:journals/corr/YosinskiCBL14}. Она заключается в том чтобы не тренировать модели с нуля на своих данных, а брать модель, натренированную на каком нибудь большом наборе данных, и дообучать ее, используя свои данные.\\

Например, необходимо создать систему распознавания лиц сотрудников некоторой организации. Вряд ли фотографий сотрудников дотягивает хотя бы до тысячи. Для обучения же современных моделей нейронных сетей необходимо десятки тысяч изображений. Решить эту проблему можно, например, взяв одну из предобученных моделей из репозитория Caffe \cite{jia2014caffe} Model Zoo, которые были натренированы на наборе данных Image \cite{ILSVRC15} состоящих из не миллионов изображений. Взяв эту модель за основу, изменить последние слои на свои, и обучить полученную модель на своих данных.

\paragraph{Проектирование архитектуры нейронной сети.} 

Еще одним ключевым фактором для проектирования нейронных сетей является ее определение \textbf{архитектуры}. Архитектура нейронной сети означает ее общую структуру: сколько элементов должно быть в нейронной сети, и как они должны быть связаны между собой\\
В большинстве нейросетей элементы объединены в группы, называемые слоями нейронной сети. Эти слои соединены в цепообразную структуру, где каждый последующий слой является функцией от предыдущего слоя. Например, первый слой сети определяется как
\begin{equation}\label{eq:first_layer}
\begin{aligned}
h^{(1)}=g^{(1)}(W^{(1)T}x+b^{(1)})
\end{aligned}
\end{equation}

второй определяется как

\begin{equation}\label{eq:second_layer}
\begin{aligned}
h^{(2)}=g^{(2)}(W^{(2)T}h^{(1)}+b^{(2)})
\end{aligned}
\end{equation}
и так далее.\\

При проектировании нейронной сети главными вопросами являются глубина такой нейронной сети, и ее ширина. Доказано что даже нейронная сеть с одним скрытым слоем, при достаточной ширине, может аппроксимировать любую функцию.\\

Чем глубже нейронная сеть, тем меньше можно сделать ее ширину. Глубокие нейронные сети показывают хорошую способность к обобщению на тестовые данные, но их тяжело обучать, что ограничивает возможности к углублению нейронных сетей.\\

Глубина самых последних моделей нейронных сетей достигает тысячи слоев (\textit{модель ResNet)}\cite{He2016}. Для сравнения, показавшая лучшие результаты в 2012 году модель AlexNet \cite{NIPS2012_4824} состояла из 8 слоев. См. рис. \ref{fig:resnetvsalexnet} \\

\begin{figure}[t!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth,natwidth=610,natheight=500]{alexvsres.pdf}
	\caption{Сравнение структур ResNet и AlexNet}
	\label{fig:resnetvsalexnet}
\end{figure}

Нахождение идеальной архитектуры НС это задача выполняемая методом проб и ошибок, наблюдая ошибку валидации в зависимости от архитектуры.

\paragraph{Выбор алгоритма оптимизации}
Главное отличие обучения нейронных сетей с помощью метода градиентного спуска от обучения прочих моделей машинного обучения заключается в том что пространство поиска решения НС невыпукло. Выпуклые задачи оптимизации гарантируют возможность достижения глобального минимума функций при любых начальных условиях. Метод стохастического градиентного спуска, примененный к невыпуклым задачам оптимизации не предоставляет таких гарантий. Также он чувствителен к начальным условиям. Для нейронных сетей с прямым распространением важно инициализировать веса маленькими случайными значениями. Смещения можно инициализировать нулями или маленькими значениями.\\

Как и в других задачах машинного обучения, для применения алгоритмов градиентного спуска мы должны выбрать функция стоимости, и то как представлять выходные данные нейронной сети.\\

Во многих случаях, наша параметрическая модель определяет распределение $p(y|x;\theta)$ и мы можем просто использовать принцип максимального правдоподобия. Это означает что в качестве функции стоимости мы используем кросс-энтропию между тренировочными данными и предсказаниями модели.\\

\begin{equation}\label{eq:cost:crossentropy}
\begin{aligned}
J(\theta)=-E_{x,y\approx\hat{p}data}\log{p_{model}(y|x)}
\end{aligned}
\end{equation}
Достоинством использования этой функции стоимости является избавление от необходимости конструировать функцию стоимости для каждой модели. Задание модели $p(y|x)$ автоматически определяет функцию стоимости $\log{p(y|x)}$\\

Выбор функции стоимости плотно связано с выбором выходных нейронов. В большинстве случаев мы просто используем перекрестную энтропию между распределением данных и распределением предсказаний модели.Выбор представления выходных данных определяет форму функции перекрестной энтропии. В принципе, любой выходной нейрон может быть использован в качестве скрытого нейрона,наоборот.\\

Рассмотрим некоторые варианты выходных нейронов и их функций активации.

\subparagraph{Сигмоидная фунция}
Используется в задачах бинарной классификации. Метод наибольшего правдоподобия определяет распределение Бернулли переменной $y$ при заданном $x$
Выход нейрона определяется функцией
\begin{equation}\label{eq:out:sigmoid}
\begin{aligned}
		\hat{y}=\sigma(w^Th+b)
\end{aligned}
\end{equation}
где $\sigma$ сигмоидная функция. Обозначив $z=w^Th+b$ получим стоимостную функцию сигмоидного нейрона
\begin{equation}\label{eq:cost:sigmoid}
\begin{aligned}
	J(\theta)=-\log{P(y|x)}=-\log{\sigma((2y-1)z)}
\end{aligned}
\end{equation}

\subparagraph{Softmax} \label{p:softmax}
Функция Softmax, или нормализованная экспонента,используется например в задачах многозначной классификации. Эту функцию можно рассматривать как обобщение сигмоиды, используемой для бинарной классификации. Формально функция softmax определяется следующим образом
\begin{equation}\label{eq:out:sigmoid}
\begin{aligned}
	softmax(z)_i=\frac{\exp{z_i}}{\sum_{j}{\exp{z_j}}}
\end{aligned}
\end{equation}
где $z=w^Th+b$\\

Во время использования нейронной сети, она принимает на вход $x$, и передает эту информацию через скрытые слои, выполняя промежуточные вычисления на выходной слой $\hat{y}$. Это называется распространением вперед(\textit{forward propagation}). В результате распространения вперед получается значение функции стоимости. Алгоритм обратного распространения(\textit{back propagation})\cite{backprop} можно получить значения градиента аппроксимирующей функции по входным переменным. Для вычисления градиента нейронная сеть представляется в виде вычислительного графа, где каждый узел графа обозначает одну операцию, где результаты вычисления передаются внешним функциям, а аргументы принимаются от внутренних функций. См. рис. \ref{fig:compgraph}
\begin{figure}[t!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth,natwidth=610,natheight=500]{graph.pdf}
	\caption{Вычислительный граф, представляющий функцию $f=(x+y)*z$}
	\label{fig:compgraph}
\end{figure}
Заметим что библиотека глубокого обучения нейронных сетей Tensorflow \cite{tensorflow2015-whitepaper} явно реализует эту концепцию, требуя задавать архитектуру нейронной сети в виде вычислительного графа.\\

Во время вычисления градиента алгоритм обратного распространения рекурсивно вычисляет значения градиента каждого узла по всем входным ребрам до тех пор пока не доберется до входных узлов. Добравшись до входных узлов выполняется изменение весов нейросети согласно полученным градиентам, и выполняется распространение вперед. Этот цикл повторяем пока не достигнем необходимой точности, или не получим переобучение.
\subsection{Решаемые задачи понимания изображений}
На глубоких нейронных сетях основаны самые современные алгоритмы компьютерного зрения. Цель компьютерного зрения-создание компьютерных систем, которые могут воспринимать информацию посредством понимания изображений, и принимать решения основываясь на этой информации. Само же понимание изображений включает в себя несколько задач:

\begin{itemize}
	\item Классификация        	
	\item Локализация
	\item Сегментация изображений
\end{itemize}


\paragraph{Классификация изображений}\label{p:classification}
Задача классификации изображений — это подтип более общей задачи классификации любых объектов, в которой имеется множество объектов (ситуаций), разделенных некоторым образом на классы. Задано конечное множество изображений, для которых известно, к каким классам они относятся. Это множество называется выборкой. Классовая принадлежность остальных изображений неизвестна. Требуется построить алгоритм, способный классифицировать произвольное изображение .\\
Классифицировать изображений — значит, указать номер (или наименование) класса,  объект которого изображен на данной изображении.\\
Классификация объекта — номер или наименование класса, выдаваемый алгоритмом классификации в результате его применения к данному конкретному объекту.\\
\paragraph{Локализация объектов на изображении.}
Эту задачу можно в какой-то мере рассматривать как усложненную версию задачи классификации. Тут нужно не только отвечать на вопрос:"Что находится на изображении?", но также ответить на вопрос:"Где оно находится?"\\
Кроме пар \textit{(класс,вероятность)} нейронная сеть должна также возвращать координаты прямоугольника, ограничивающего область, где изображен объект. Формат возвращаемых данных может быть произвольным. Чаще всего координаты возвращаются в виде набора из четырех чисел
\begin{equation}\label{eq:fmt1}
	\begin{aligned}
		(x_1, y_1, x_2, x_y)
	\end{aligned}
\end{equation}
или 
\begin{equation}\label{eq:fmt2}
	\begin{aligned}
		(x_1, y_1, w, h)
	\end{aligned}
\end{equation}
где:
\begin{itemize}
	\item[] $x_1$ -- абсцисса левого верхнего угла
	\item[] $x_2$ -- ордината левого верхнего угла
	\item[] $y_1$ -- абсцисса правого нижнего угла 
	\item[] $y_2$ -- ордината правого нижнего угла
	\item[] $w$ -- ширина прямоугольника
	\item[] $h$ -- высота прямоугольника
\end{itemize}
\paragraph{Сегментация}
Вообще говоря, в компьютерном задача сегментации это разделение изображения на области, для которых выполняется определенный критерий однородности, например, выделение на изображении областей приблизительно одинаковой яркости. Более точно, сегментация изображений — это процесс присвоения таких меток каждому пикселю изображения, что пиксели с одинаковыми метками имеют общие визуальные характеристики.\\

	В контексте же понимания изображений сегментация обозначает присваивание каждому пикселю номера класса, объекту которого он принадлежит. При обучении систем сегментации изображений к набору данных также добавляется дополнительный класс, обозначающий фон. Фоном является все, что не было определено как какой нибудь класс. На рис. \ref{fig:seg} показан результат выполнения семантической сегментации изображений, выполненных нейронной сетью, предложенной в \cite{crfasrnn_ICCV2015}. Выходные данные от нейронной сети наложены на исходное изображение для большей наглядности. Как мы видим на изображении, выделено два разных класса, выделенные цветами. Объекты выделенные розовым цветом принадлежат классу \textit{человек}, выделенные зеленым -- классу \textit{велосипед или мотоцикл}, остальное принадлежит к классу \textit{Фон}.
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth,natwidth=610,natheight=500]{seg.pdf}
	\caption{Пример результата работы системы сегментации, основанной на нейронных сетях.}
	\label{fig:seg}
\end{figure}
\paragraph{Генерация описания изображений} \label{p:caption}
Задача заключается в генерации текстового описания объектов, ситуаций и т.д.  изображенных на картинке. Для решения этой задачи используется сочетание сверточных и рекуррентных нейронных сетей. Рекуррентные нейронные сети позволяют предсказывать следующее слово, основываясь на предыдущих. Эта задача называется  "моделированием последовательностей"(\textit{sequence modelling}). Системы решения этой задачи используют модели нейронных сетей для классификации, такие как VGG\cite{Simonyan14c}, в качестве извлекателя свойств изображений. Используются данные не с выходного слоя, а с одного из полносвязных слоев(Метод перехода обучения см. \ref{dnn}). Эти данные передаются на вход рекуррентной нейронной сети, генерирующей текстовые описания. \\
\begin{figure}[b!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth,natwidth=610,natheight=500]{sfmltalk.pdf}
	\caption{Архитектура сети описания изображений.}
	\label{fig:captioning}
\end{figure}

Набор данных Microsoft COCO \cite{DBLP:journals/corr/LinMBHPRDZ14} среди прочего предоставляет текстовые описания для каждой картинка для создания таких моделей.

\paragraph{Ответы на вопросы по изображениям.}
Эта задача схожа с задачей описания изображений. Так же требуется сгенерировать фрагмент текста, но уже не описывающее изображение, а являющееся ответом, на вопрос, переданный в нейронную сеть. Для обучения моделей, решающих эту задачу предназначен набор данных VisualQA \cite{DBLP:journals/corr/AntolALMBZP15}

\subsection{Сверточные  нейронные сети} \label{CNN}
Яркие успехи в распознавании изображений, продемонстрированные в последнее время, обязаны своим осуществлением \textbf{сверточным нейронным сетям}, впервые использованная Яном Лекуном для распознавания рукописных символов. \cite{lecun-98}\\

Сверточные нейронные сети это специальный тип нейронных сетей для обработки информации, имеющих хорошо известную, сетеобразную структуру. Примерами таких данных являются временные ряды, которые представляют собой одномерную сетку или картинки, являющимися двумерными сетками.\\

Название сверточных нейронных сетей происходит от математической операции свертки. Свертка, это матричная операция, определяемая следующим образом
\begin{equation}\label{eq:conv}
\begin{aligned}
s(t)=\int \! x(a)w(t-a) \, \mathrm{d}a.
\end{aligned}
\end{equation}

Часто для обозначения операции свертки применяют следующую нотацию. \cite{Goodfellow-et-al-2016-Book}.

\begin{equation}\label{eq:conv}
\begin{aligned}
s(t)=(x * w)(t)
\end{aligned}
\end{equation}
Аргумент $x$ функции свертки называется входом,аргумент $w$ -- фильтром или ядром свертки.\\

В задачах распознавания изображений, входными данными свертки являются двумерные массивы, представляющие изображения, ядра свертки тоже двумерные. Поэтому операцию свертки над изображениями можно описать следующим образом
\begin{equation}\label{eq:convimage}
\begin{aligned}
s(i,j)=(I * K)(i,j)=\sum_{m}\sum_{n}I(m,n)K(i-m,j-n)
\end{aligned}
\end{equation}
где $I$ -- входное изображения, $K$ -- ядро свертки, $m$ и $n$ -- переменные, выполняющие итерацию по высоте и ширине фильтра соответственно.\\

В типичных архитектурах нейронной сети, за слоем свертки следует слой выбора(\textit{pool}). В слое выборки каждый элемент матрицы заменяется какими-то статистическими характеристиками смежных и соседних пикселей. Например текущий пиксель заменяется максимальным из соседних(\textit{max pooling}) или средним арифметическим соседних пикселей(\textit{Average Pooling}). Выборка позволяет представлениям стать приблизительно инвариантными относительно небольших локальных преобразований, таких как смещение. Это важное свойство позволяет беспокоится только о наличии свойств, не не их точном расположении. Например, в задаче распознавания лица важно только наличие глаза по обе стороны от носа, но не важно их расположение с точностью до пикселя.
\section{Существующие подходы}
Большинство подходов к локализации объектов на изображениях, используемые до развития методов глубокого обучения, в той или иной мере использовали метод "скользящего окна".\\


\textbf{r-cnn} В работе \cite{girshick14CVPR} построен своеобразный "конвейер" различных методов, сочетание которых позволяет получить объекты на изображении. Сперва используя один из алгоритмов генерации предложений (см. \ref{p:genbox}) генерируется набор прямоугольников, в которых могут находится объекты. Затем используется один из моделей нейронных сетей как извлекатель свойств(см. \ref{p:caption}), и извлеченные свойства сохраняются в постоянной памяти. На последнем шаге производится классификация свойств полученных из изображения, используя предварительно обученный классификатор основанный на методе опорных векторов.\\

Недостатком данного метода является сложность обучения этого конвейера, а также низкая скорость работы, из-за необходимости записи свойств в постоянную память.\\

\textbf{yolo darknet}  Работа \cite{yolo} на скорости работы моделей. Не используя предложения объектов, модель \textit{yolo} использует нейронную сеть для всех операций, как нахождения границ объектов, так и для их классификации. Архитектура нейронной сети yolo представляет собой упрощенное подобие архитектуры GoogLeNet \cite{DBLP:journals/corr/SzegedyLJSRAEVR14}, где модули \textit{inception} заменены свертками размером $1 \times 1$.\\

Достоинствами данного подхода являются скорость работы, независимость от сторонних 
алгоритмов, таких как Selective Search. Так же модель yolo показывает хорошие результаты в распознавании нарисованных объектов\\

Недостатки yolo включают в себя сложность распознания группы близкорасположенных однотипных объектов маленького размера(например, группы птиц на небе), а также сложность распознавания объектов с необычным соотношением сторон, например, растянутых или сжатых. Еще одни недостатком yolo является невозможность использования другой архитектуры нейронной сети кроме GoogLeNet.\\


\textbf{t-cnn} В \cite{kang2016tcnn}  сфокусирована на локализации объектов на видео. Главное внимание уделяется использование временной и контекстуальной информации и видео. Важность временной информации заключенной в видео является то что на двух соседних в большинстве случаев нет большой разницы, и при распознавании видео нужно обращать внимание на окрестности объектов, найденных на предыдущем шаге.\\

\textbf{r-fcn} Используемая в данной работе модель разделена на две подсети: обычная сеть VGG для классификации, и сеть  RPN для генерации прямоугольников(см. \ref{p:rpn}). Это приводит к необходимости вычисления одних и тех же данных по два раза. Ведутся исследования по поиску возможности отказаться от этого. В работе \cite{r-fcn} препринт которой был опубликован 20 мая этого года описывается один из сделать это. В этой работе разработан специальный слой выбора предложений объектов, чувствительный к положению, который для своей работы не требует проведения операции свертки. В результате скорость работы, по утверждению авторов, возрастает в 2.5-20 раз.\\